% !TeX root = ./matfmaster.tex
% Format teze zasnovan je na paketu memoir
% http://tug.ctan.org/macros/latex/contrib/memoir/memman.pdf ili
% http://texdoc.net/texmf-dist/doc/latex/memoir/memman.pdf
%
% Prilikom zadavanja klase memoir, navedenim opcijama se podešava
% veličina slova (12pt) i jednostrano štampanje (oneside).
% Ove parametre možete menjati samo ako pravite nezvanične verzije
% mastera za privatnu upotrebu (na primer, u b5 varijanti ima smisla
% smanjiti
\documentclass[12pt,oneside]{memoir}
\usepackage{minted}
\renewcommand\listingscaption{Primer koda}

% Paket koji definiše sve specifičnosti master rada Matematičkog fakulteta
\usepackage[latinica]{matfmaster}
%
% Podrazumevano pismo je ćirilica.
%   Ako koristite pdflatex, a ne xetex, sav latinički tekst na srpskom jeziku
%   treba biti okružen sa \lat{...} ili \begin{latinica}...\end{latinica}.
%
% Opicija [latinica]:
%   ako želite da pišete latiniciom, dodajte opciju "latinica" tj.
%   prethodni paket uključite pomoću: \usepackage[latinica]{matfmaster}.
%   Ako koristite pdflatex, a ne xetex, sav ćirilički tekst treba biti
%   okružen sa \cir{...} ili \begin{cirilica}...\end{cirilica}.
%
% Opcija [biblatex]:
%   ako želite da koristite reference na više jezika i umesto paketa
%   bibtex da koristite BibLaTeX/Biber, dodajte opciju "biblatex" tj.
%   prethodni paket uključite pomoću: \usepackage[biblatex]{matfmaster}
%
% Opcija [b5paper]:
%   ako želite da napravite verziju teze u manjem (b5) formatu, navedite
%   opciju "b5paper", tj. prethodni paket uključite pomoću:
%   \usepackage[b5paper]{matfmaster}. Tada ima smisla razmisliti o promeni
%   veličine slova (izmenom opcije 12pt na 11pt u \documentclass{memoir}).
%
% Naravno, opcije je moguće kombinovati.
% Npr. \usepackage[b5paper,biblatex]{matfmaster}

% Pomoćni paket koji generiše nasumičan tekst u kojem se javljaju sva slova
% azbuke (nema potrebe koristiti ovo u pravim disertacijama)
%\usepackage[latinica]{pangrami}

% Datoteka sa literaturom u BibTex tj. BibLaTeX/Biber formatu
\bib{matfmaster}

% Ime kandidata na srpskom jeziku (u odabranom pismu)
\autor{Uroš Milenković}
% Naslov teze na srpskom jeziku (u odabranom pismu)
\naslov{Razvoj veb aplikacije u oblaku za upravljanje prevodima u višejezičnim aplikacijama}
% Godina u kojoj je teza predana komisiji
\godina{2021}
% Ime i afilijacija mentora (u odabranom pismu)
\mentor{prof. dr Saša \textsc{Malkov}, vanredni profesor\\ Univerzitet u Beogradu, Matematički fakultet}
% Ime i afilijacija prvog člana komisije (u odabranom pismu)
\komisijaA{doc. dr Jelena \textsc{Graovac}, docent\\ Univerzitet u Beogradu, Matematički fakultet}
% Ime i afilijacija drugog člana komisije (u odabranom pismu)
\komisijaB{Anđelka \textsc{Zečević}, asistent\\ Univerzitet u Beogradu, Matematički fakultet}
% Ime i afilijacija trećeg člana komisije (opciono)
% \komisijaC{}
% Ime i afilijacija četvrtog člana komisije (opciono)
% \komisijaD{}
% Datum odbrane (odkomentarisati narednu liniju i upisati datum odbrane ako je poznat)
\datumodbrane{28. septembar 2021.}

% Apstrakt na srpskom jeziku (u odabranom pismu)
\apstr{%
Računarstvo u oblaku se svakog dana sve više razvija a prednosti softvera u oblaku 
su višestruke. Drugi trend koji se može primetiti u industriji je razvoj softvera u 
mikroservis arhitekturi. Iako ove dve tehnike imaju svoje prednosti, one sa sobom 
nose i određenu kompleksnost koja se ne sme zanemariti.

Bitna karakteristika modernih aplikacija je da budu višejezične. Takve aplikacije 
pružaju bolje korisničko iskustvo prevazilaženjem jezičkih barijera. Razvoj višejezičnih
aplikacija zahteva saradnju programera i prevodioca, koja se ogleda u tome da 
programeri šalju šifrarnike na jednom jeziku prevodiocu, a potom prevodilac vraća
popunjen šifrarnik na željenom jeziku. Šifrarnici se uglavnom prosleđuju u čoveku
čitljivom formatu za serijalizaciju, kao što su \emph{JSON}, \emph{YML} ili \emph{XML}.

Informacioni sistem koji pruža podršku saradnji programera i prevodioca, a pritom 
razvijen u oblaku, olakšao bi posao obema stranama u velikoj meri tako pto bi imao 
visoku dostupnost, standardizovao bi proces razmene prevoda i prevodiocima bi pružao
prijatno korisničko iskustvo.

Cilj ovog rada je da predloži i razvije informacioni sistem u oblaku koji bi pomogao
programerima i prevodiocima tokom razvijanja višejezične aplikacije. 

U okviru rada na tezi su obrazloženi, analizirani i diskutovani arhitektura i dizajn 
sistema koji podržavaju postavljene zahteve. Uz ovaj rad je napravljen sistem kao veb 
aplikacija u oblaku uz pomoć \emph{Kubernetes} sistema za automatsko skaliranje i 
upravljanje kontejnerskim aplikacijama.
}

% Ključne reči na srpskom jeziku (u odabranom pismu)
\kljucnereci{višejezičnost, računarstvo u oblaku, mikroservisi, javascript, react, nestjs, docker, kubernetes}

\begin{document}
% ==============================================================================
% Uvodni deo teze
\frontmatter
% ==============================================================================
% Naslovna strana
\naslovna
% Strana sa podacima o mentoru i članovima komisije
\komisija
% Strana sa posvetom (u odabranom pismu)
% \posveta{Mami, tati i dedi}
% Strana sa podacima o disertaciji na srpskom jeziku
\apstrakt
% Sadržaj teze
\tableofcontents*

% ==============================================================================
% Glavni deo teze
\mainmatter
% ==============================================================================

\include{chapters/uvod}
\include{chapters/funkcionalni_zahtevi}
\include{chapters/slucajevi_upotrebe}
\include{chapters/implementacija}
\include{chapters/zakljucak}

% ------------------------------------------------------------------------------
% Literatura
% ------------------------------------------------------------------------------
\literatura

% ==============================================================================
% Završni deo teze i prilozi
\backmatter
% ==============================================================================

% ------------------------------------------------------------------------------
% Biografija kandidata
\begin{biografija}
 \textbf{Uroš Milenković} (\emph{Bor,
   29. maj 1992.}) Završio prirodno--matematički smer, XIII beogradske gimnazije 2010. godine 
   i iste godine upisao Matematički fakultet u Beogradu. Osnovne studije, na smeru "Informatika",
   završava 2015, kada je upisao i master studije na istom smeru. Aprila 2016. počinje da radi 
   kao softverski inženjer u firmi \emph{CallidusCloud}, do septembra 2019. Tada prelazi u 
   firmu \emph{3ap}. Avgusta 2021. prelazi u firmu \emph{Nutanix}.
\end{biografija}
% ------------------------------------------------------------------------------

\end{document}
